---
title: "Phénomènes technologiques"
date: "2020-11-21"
author: "Léonard Michiels"
---

## Kesako ?

Selon-moi, une bonne partie de la veille technologique passe aussi par la compréhension du monde qui nous entoure. Il est, en effet, nécessaire de bien comprendre que ces avancées technologiques se passe dans un cadre sociétal complexe et en constant mouvance. C'est pourquoi je consulte régulièrement [VisualCapitalist](https://www.visualcapitalist.com/) qui offre un panel de sujets et de thèmes conséquent de la [technologies](https://www.visualcapitalist.com/category/technology/) à la [santé](https://www.visualcapitalist.com/category/healthcare/) en passant par la [politique](https://www.visualcapitalist.com/category/politics/).

> ![image-20201121140233260](/figures/site.png)

### Un exemple en particulier : [L'état de la couverture 5g dans le monde](https://www.visualcapitalist.com/visualizing-the-state-of-5g-networks-worldwide/) 

On apprends dans cet article que le nombre de connexion 5g dans le monde va en augmentant et atteindra les 1.8 milliard aux alentours de 2025.

Difficile de se représenter les écarts entre les différents pays voir continents à cette échelle. Et c'est pour cela que j'apprécie beaucoup ce site. En effet, celui-ci fournit généralement des infographies de qualités pour mieux comprendre et appréhender une situation ou un problème. Ici nous avons accès à cette infographie (version hd [ici](https://www.visualcapitalist.com/wp-content/uploads/2020/10/The-Global-State-of-5G.html)):

![image-20201121141005390](/figures/fig1.png)

#### Conclusions

En parcourant ce documents on s'aperçoit assez vite de plusieurs points:

- La plupart des pays européens sont à la traîne par rapport à l'Asie;
- Les prévisions tendent vers un agrandissement de ce gap;
- Les opérateurs annoncent tous (96 opérateurs différents dans 413 pays) un développement ou une mise en place prochaine de services 5g;

On peut ensuite réfléchir quant au retard de l'Europe. A quoi est-il dû ? (Polémique autour de la 5g, moyens, ... etc) Quels sont les conséquences pour l'Europe si, comme les prévisions semble le dire, l'Europe ne réagit pas ?

En allant plus loin, j'ai trouvé (toujours sur [VisualCapitalist](https://www.visualcapitalist.com/5g-revolution-digital-age/)) un autre article comparatif entre la 4g et la 5g. On y constate la très large supériorité de la 5g et ce soit en terme de vitesse, latence, et connectivité. Le plus important est que cette technologie est utilisée dans tous les domaines (transport, santé, production), par conséquent prendre du retard dans ce domaine serait très impactant.